本文介绍如何使用MOKIT从ORCA向其他量化程序传轨道，有以下可能的用途：

（1）在ORCA中进行了RIJK或RIJCOSX加速的大体系HF/DFT计算，想传轨道给其他程序进行后续计算，或想产生fch文件方便可视化。

（2）在ORCA中进行了CCSD等post-HF计算，并产生了（自旋）自然轨道，想产生fch文件方便可视化。

（3）在ORCA中进行了CASSCF计算，想传CASSCF轨道给其他程序进行后续计算（例如MC-PDFT）。

（4）有些复杂体系可能ORCA可以收敛出特殊的SCF解，而目标程序难以得到，可以传轨道给目标程序。

为简洁起见，本文以水分子的RHF/def2-TZVP计算为例，输入文件h2o.inp内容如下
```
%pal nprocs 2 end
%maxcore 2000
! RHF def2-TZVP VeryTightSCF RIJCOSX def2/J defgrid3
* xyz 0 1
O    0.74608908   -0.25872442    0.0
H    1.70608908   -0.25872442    0.0
H    0.42563449    0.64621141    0.0
*
```

`VeryTightSCF`是笔者的个人喜好，但做实际计算至少应采用`TightSCF`。`defgrid3`表示使用尽可能高的COSX格点。该例使用了RIJCOSX加速，但这对轨道系数影响非常小，更何况用了比较精细的格点和严格的收敛限，预期得到的轨道与一个传统的RHF/def2-TZVP计算的轨道极其接近。用ORCA算完后运行`orca_2mkl h2o -mkl`转化生成`h2o.mkl`文件，下面我们以该文件为例展示如何传轨道，读者若使用本文功能，请务必顺带阅读文末**注意事项**。

## 1. ORCA传轨道给AMESP
```
mkl2amo h2o.mkl
```
会产生h2o.amo和h2o.aip两个文件，分别含基组和轨道数据，坐标及关键词。为了让[AMESP](https://www.amesp.xyz)读入轨道，需要运行
```
a2m h2o.amo
```
即将h2o.amo文本文件转化为二进制文件h2o.mo，其中`a2m`是AMESP自带的小程序。

## 2. ORCA传轨道给BDF
```
mkl2bdf h2o.mkl
```
会产生H2O.BAS，h2o.inp和h2o.scforb三个文件，分别含基组数据，坐标及关键词，轨道数据。

## 3. ORCA传轨道给CFOUR
```
mkl2cfour h2o.mkl
```
会产生ZMAT, GENBAS和OLDMOS三个文件，注意CFOUR所用文件名是固定的。mkl2cfour目前有个缺点：在书写ORCA输入文件时需要使用CFOUR输出文件里体系的直角坐标，产生的mkl文件才能给mkl2cfour使用。这是因为CFOUR会旋转分子朝向，只有使用CFOUR输出文件里体系的直角坐标，其已经被旋转至程序标准朝向，才往往不会再被旋转了。若遇到CFOUR的SCF不收敛，意味着有输出文件，因此这点不是大问题。

## 4. ORCA传轨道给Dalton
```
mkl2dal h2o.mkl
```
会产生h2o.dal和h2o.mol两个文件。

## 5. ORCA传轨道给GAMESS
```
mkl2inp h2o.mkl
```
会产生h2o.inp文件，内含坐标，基组数据和一些简单的关键词。

## 6. ORCA传轨道给Molpro
```
mkl2com h2o.mkl
```
会产生h2o.a和h2o.com文件，前者含Alpha轨道，后者含坐标，基组和关键词。如果是UHF计算，还会产生h2o.b文件（含Beta轨道）。

## 7. ORCA传轨道给OpenMolcas
```
mkl2inporb h2o.mkl
```
会产生h2o.INPORB和h2o.input文件。

## 8. ORCA传轨道给PSI4
```
mkl2psi h2o.mkl
```
会产生h2o.A和h2o.inp文件。前者含Alpha轨道，后者含坐标，基组和关键词。如果是UHF类型计算，还会有h2o.B文件（内含Beta轨道）。

## 9. ORCA传轨道给PySCF
```
mkl2py h2o.mkl
```
会产生h2o.fch和h2o.py文件。在运行.py文件时会从.fch文件里读取轨道。

## 10. ORCA传轨道给Q-Chem
```
mkl2qchem h2o.mkl
```
产生`h2o.in`文件和一个`h2o`文件夹。如果机器上有定义环境变量`$QCSCRATCH`，则h2o文件夹会自动被移至Q-Chem临时文件目录下，屏幕上提示你可以运行
```
qchem h2o.in h2o.out h2o
```
提交Q-Chem任务，最后一个参数表示读取h2o/目录下的轨道文件。若未定义`$QCSCRATCH`，h2o文件夹则放在当前目录下，读者需要时自行移动。

## 11. ORCA传轨道给Gaussian
该功能较重要，有几种不同使用方式，此处重点介绍。

### 11.1 使用mkl2gjf小程序
```
mkl2gjf h2o.mkl
```
会产生h2o.gjf文件，内含坐标、基组信息和轨道信息。注意Gaussian是支持从gjf文件中读取轨道的（关键词`guess=cards`）。

### 11.2 使用mkl2fch小程序
#### 11.2.1 适用于常见HF/DFT/CASSCF轨道
```
mkl2fch h2o.mkl
```
**若检测到当前目录下无h2o.fch文件，则会从零创建h2o.fch；若已存在h2o.fch文件，则仅将轨道信息写入h2o.fch。**

#### 11.2.2 适用于UNO、MP2、CCSD、CASSCF等自然轨道
此处以RI-MP2为例，输入文件计算级别部分为
```
! RHF def2-TZVP VeryTightSCF RIJCOSX def2/J defgrid3 RI-MP2 def2-TZVP/C
%mp2
 density unrelaxed
 natorbs true
end
```
关键词`unrelaxed`表示计算RI-MP2非弛豫密度对应的自然轨道，若改成`relaxed`即计算弛豫密度对应的自然轨道，笔者更推荐使用前者进行波函数分析。正常计算完后有一个文件叫h2o.mp2nat，它其实是gbw格式，运行如下几步
```
orca_2mkl h2o.mp2nat h2o_mp2no.mkl -mkl -anyorbs
mkl2fch h2o_mp2no.mkl h2o_mp2no.fch -no
```
即生成含MP2自然轨道和轨道占据数的h2o_mp2no.fch文件。参数`-no`意为将自然轨道占据数写入生成的fch文件。用GaussView打开该文件可视化轨道时，箭头旁的数值不是轨道能量，而是轨道占据数；用Multiwfn打开该文件可视化轨道时，Ene处数值为轨道占据数，Occ处数值无意义。

#### 11.2.3 适用于UMP2、UCCSD(自旋)自然轨道
这类计算输入文件较复杂，往往涉及到对称破缺单重态和检验波函数稳定性等问题，计算实例见笔者在计算化学公社论坛上的[回帖](http://bbs.keinsci.com/thread-29762-1-1.html)。这里我们假设已经获得了.mdci.nat文件，接着执行
```
orca_2mkl O_singlet_o.mdci.nat O_singlet_CCSD.mkl -mkl -anyorbs
mkl2fch O_singlet_CCSD.mkl O_singlet_CCSD.fch -nso
```
参数`-nso`意为将alpha、beta自旋自然轨道占据数写入生成的fch文件。打开该文件可视化轨道时轨道占据数含义同11.2.2。自旋自然轨道有alpha、beta两套，有的读者可能认为不便分析，但自然轨道只有1套。为获得UCCSD自然轨道，可启动Python，运行
```python
from mokit.lib.lo import gen_no_from_nso
gen_no_from_nso(fchname='O_singlet_CCSD.fch')
```
产生UCCSD自然轨道文件O_singlet_CCSD_NO.fch，只含一套轨道。

若读者不熟悉自然轨道、自然自旋轨道，可阅读如下三篇  
[《从密度矩阵产生自然轨道-理论篇》](https://mp.weixin.qq.com/s/vdGo1dkvaNmR0mQpPGlu2Q)  
[《从密度矩阵产生自然轨道_实战篇（上）》](https://mp.weixin.qq.com/s/ElhfD8ZAIpObqZcrDGk2uQ)  
[《在Multiwfn中基于fch产生自然轨道的方法与激发态波函数、自旋自然轨道分析实例》](http://sobereva.com/403)

## 注意事项
1. 目前ORCA中开启点群对称性做计算只能旋转分子朝向、识别点群和不可约表示，并不能利用对称性加速计算，所以很少使用。是否开启点群对称性做计算不影响本文功能。但传轨道后在目标程序中应关闭对称性（生成的输入文件里写了这些关键词），笔者没有让各个小程序支持点群对称性的意向。

2. 以上各个小程序都会产生目标程序输入文件，内含坐标和基组数据，不需要用户再去手动书写基组名称。强烈推荐用户使用该文件进行计算，既能免去手写基组的麻烦，也能保证传轨道时对应性更好。

3. ORCA仅支持球谐型基函数，不支持笛卡尔型基函数，因此传轨道后产生的文件采用的也是球谐型基函数进行计算。

4. 若ORCA的SCF有几百、上千a.u.的剧烈振荡，很可能是出现了基函数线性依赖导致的，此时即使侥幸收敛了能量也未必靠谱，需要在输入文件里加上
```
%scf 
 sthresh 1e-6
end
```
此阈值是Gaussian和GAMESS处理基函数线性依赖的默认值，比较靠谱。

5. mkl文件有个缺点是不含赝势信息，笔者曾在ORCA官方论坛上发帖建议未来ORCA在mkl文件中增加赝势信息，但ORCA开发者表示目前没兴趣。若读者在计算中使用全电子基组，自然无此问题；若用了赝势，按上文操作产生其他量化程序的文件不会含赝势信息，即使轨道系数正确，SCF也会剧烈振荡。这里笔者推荐一种解决办法：

Step 1. 先用Gaussian算个几秒的任务
这里以二甲基锌（ZnMe2）为例，假设我们对Zn用SDD，gjf内容如下
```
%chk=ZnMe2.chk
#p RHF genecp nosymm int=nobasistransform guess(only,save)

title

0 1
[ZnMe2坐标，略]

H C 0
cc-pVDZ
****
Zn 0
SDD
****

Zn 0
SDD


```
关键词`only`表示构建SCF初猜后即退出程序，即使大体系耗时也只有秒级别。若读者想让Gaussian正常算完，获得收敛的RHF轨道，可以删去`guess(only,save)`。正常结束后获得`ZnMe2.chk`文件。

Step 2. 获得含赝势的fch文件和ORCA相关文件
执行
```
fch2mkl ZnMe2.chk
```
随即产生ZnMe2.fch，ZnMe2_o.inp和ZnMe2_o.mkl文件，现在我们就有了一个含赝势信息的fch文件。ZnMe2_o.mkl含有来自Gaussian的轨道，除非有特殊计算目的，否则一般推荐使用该mkl文件，即运行
```
orca_2mkl ZnMe2_o -gbw
```
将mkl转化为gbw文件。我们用ZnMe2_o.inp文件在ORCA中做目标计算，最后把轨道传回已存在的fch文件
```
orca_2mkl ZnMe2_o -mkl   # 假设ZnMe2_o.gbw已被更新，重新产生mkl
cp ZnMe2.fch ZnMe2_o.fch # 备份一下，以防覆盖
mkl2fch ZnMe2_o.mkl      # 将轨道传回ZnMe2_o.fch
```
后续可以使用`fch2inp`，`fch2inporb`，`fch2com`，`bas_fch2py`等小程序传给其他量化程序做计算，且均含赝势信息。`mkl2fch`检测到有fch文件存在时会实直接使用该文件，而非从零生成，因此避免了赝势缺失问题。注意不能跳过Step 1随便塞一个fch文件给`mkl2fch`小程序企图欺骗之，那样即使不报错也可能存在基组数据或轨道不对应的错误。

## 致谢
感谢wzkchem5，wsr和zhigang的修改建议。

## 相关阅读
[ORCA 5.0安装及运行](https://mp.weixin.qq.com/s/yeCOMhothZeL-V7veAcbuw)  
[利用MOKIT从Gaussian向其他量化程序传轨道](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E5%88%A9%E7%94%A8MOKIT%E4%BB%8EGaussian%E5%90%91%E5%85%B6%E4%BB%96%E9%87%8F%E5%8C%96%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E4%BC%A0%E8%BD%A8%E9%81%93.md)  
[利用MOKIT从PySCF向其他量化程序传轨道](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E5%88%A9%E7%94%A8MOKIT%E4%BB%8EPySCF%E5%90%91%E5%85%B6%E4%BB%96%E9%87%8F%E5%8C%96%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E4%BC%A0%E8%BD%A8%E9%81%93.md)  
[MOKIT中文简介](https://gitlab.com/jxzou/mokit/-/blob/master/README_zh.md)  
[MOKIT在线手册](https://jeanwsr.gitlab.io/mokit-doc-mdbook)  
[引用MOKIT的发表文章一览](https://jeanwsr.gitlab.io/mokit-doc-mdbook/citing.html)

